\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm}

\begin{document}
		
Calculer $x$.\\


	\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
			% Points
			\coordinate [label=above left:A] (A) at (0,12);
			\coordinate [label=below left:B] (B) at (0,0);
			\coordinate [label=below right:C] (C) at (24,0);
			\coordinate [label=above right:D] (D) at (24,5);
			
			% Lines
			\draw[thick] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (A) -- cycle;
			
			% Right angles
			\draw[thick] (B) rectangle ++(0.5,0.5);
			\draw[thick] (C) rectangle ++(-0.5,0.5);
			
			% Labels
			\node at (12, 10) {\Large{$x$}};
			\node at (-1.5, 6) {12};
			\node at (12, -1) {24};
			\node at (25, 2.5) {5};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}




\newpage






	Si \(x^{10} = 5\) et \(\dfrac{x^9}{y} = 5555\), combien vaut \(\dfrac{1}{xy}\)?
	
	
	


\newpage
Trouver $m$ qui vérifie : \\


	\[
	\dfrac{2^{-2}}{2^{-1} + 4^{-1}} = 3^m
	\]
	






\newpage

	
	
	
	
	
	
	Une suite logique permet de passer d'une case à l'autre. Quel nombre peut apparaître dans la case vide ?
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
				\node[circle, draw] (A) at (0, 3) {16};
				\node[circle, draw] (B) at (2.1, 2.1) {37};
				\node[circle, draw] (C) at (3, 0) {58};
				\node[circle, draw] (D) at (2.1, -2.1) {89};
				\node[circle, draw] (E) at (0, -3) {145};
				\node[circle, draw] (F) at (-2.1, -2.1) {42};
				\node[circle, draw] (G) at (-3, 0) {?};
				\node[circle, draw] (H) at (-2.1, 2.1) {4};
				
				\draw[->] (A) -- (B);
				\draw[->] (B) -- (C);
				\draw[->] (C) -- (D);
				\draw[->] (D) -- (E);
				\draw[->] (E) -- (F);
				\draw[->] (F) -- (G);
				\draw[->] (G) -- (H);
				\draw[->] (H) -- (A);
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		


	\textit{Source : Le cercle des problèmes incongrus d'Alex Bellos}





\newpage




\begin{center}
	
	\includegraphics{../images/premiere_spe/enigme5}\\
	(\textit{image générée par intelligence artificielle})
\end{center}
	

	




\newpage



Quel est le pourcentage du rectangle qui n'est pas grisé ?

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
		% Draw the rectangle
		\fill[gray!50] (0, 0) rectangle (10, 6);
		
		% Draw the circle
		\fill[white] (3, 3) circle (3);
		\draw[thick] (3, 3) circle (3);
		\draw[thick] (3, 3) -- (6, 3);
		
		% Label the radius
		\node at (4.2, 2.5) {3};
		
		% Label the width of the rectangle
		\node at (5, -0.5) {10};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\newpage

	Calculer $a$.
	
	\[
	5^a + 5^a + 5^a + 5^a = 100
	\]
	

\newpage



	
	Que vaut $x$ ?
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			% Draw the horizontal line
			\draw[thick] (-2,0) -- (6,0);
			
			% Draw the triangle
			\draw[thick] (0,0) -- (3,5) -- (5,0) -- cycle;
			
			% Draw the arcs for the angles
			\draw[thick] (0.55,0.9) arc[start angle=68, end angle=180, radius=1cm];
			\draw[thick] (6,0) arc[start angle=0, end angle=110, radius=1cm];
			% Draw the arcs for the angles
			\draw[thick] (2.6,4.4) arc[start angle=245, end angle=285, radius=1cm];
			
			% Label the angles
			\node at (-0.5,1.5) {125$^\circ$};
			\node at (5.5,1.5) {85$^\circ$};
			\node at (3,4) {$x$};
			
		\end{tikzpicture}
	\end{center}



\newpage

	
	\[
	\dfrac{x^2 + y^2}{xy} = 5
	\]
	
	\[
	\Rightarrow \dfrac{x^4 + y^4}{x^2 y^2} = ?
	\]
	



	Que vaut $x$ ?
	\[
	\dfrac{1}{4} = \dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{x}
	\]



\newpage

	Que vaut $x$ ?
\[
\dfrac{1}{4} = \dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{x}
\]
\newpage
	
	
	Effectuer, sans calculatrice :
	\[
	\dfrac{2025^2 - 2023^2}{2^2} = ?
	\]


\newpage

	
	\[
	\left( \dfrac{a}{b} \right) \div \left( \dfrac{a}{b} \right)^{-1} =~~ ?
	\]


\newpage


	
	Trouver $a$.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			% Draw the parallel lines
			\draw[thick,->] (-5,1) -- (5,1);
			\draw[thick,->] (-5,-1) -- (5,-1);
			
			% Draw the transversal lines
			\draw[thick] (-2,1) -- (0,0);
			\draw[thick] (0,0) -- (-2,-1);
			
			% Draw the angles
			\draw[thick] (-1.5,1) arc[start angle=360,end angle=330,radius=0.5cm];
			\node at (-1,0.8) {25$^\circ$};
			
			\draw[thick] (-1.5,-1) arc[start angle=0,end angle=28,radius=0.5cm];
			\node at (-0.85,-.8) {50$^\circ$};
			\draw[thick] (-.5,0.25) arc[start angle=156,end angle=215,radius=0.5cm];
			\node at (-0.8,0) {$a$};
			
		\end{tikzpicture}
	\end{center}


\newpage

	
	
	Calculer $A$.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			% Draw the rectangle
			\draw[thick] (0,0) -- (10,0) -- (10,10) -- (7,10) -- (0,3) -- cycle;
			
			% Draw the horizontal segment
			\draw[thick] (0,3) -- (10,3);
			% Draw the vertical segment
			\draw[thick] (7,10) -- (7,3);
			
			% Label the areas
			\node at (5,6) {60 $m^2$};
			\node at (8.5,6) {70 $m^2$};
			
			% Label the lengths
			\node at (10.5,6) {10 m};
			\node at (5,1.5) {A = ?};
			\node at (10.5,1.5) {3 m};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	


\newpage


	
	\[
	\dfrac{1}{4} \div \dfrac{1}{4} \div \dfrac{1}{4} \div \dfrac{1}{4} = ?
	\]
	

\newpage


	
	
	Un coffre-fort nécessite une combinaison de trois chiffres pour être ouvert. Sachant que la somme de tous les chiffres est 10, quel est le nombre maximal de tentatives qu'il faudra faire pour être certain de parvenir à ouvrir le coffre ?
	


\newpage

	
	Combien vaut  \(\dfrac{x}{y}\)?
	
	\[
	10 = \dfrac{y + 3x}{x}
	\]


\newpage
	Deux lettres différentes remplacent toujours deux chiffres différents, deux chiffres différents sont toujours remplacés par deux lettres différentes et l'écriture d'aucun nombre ne commence par un 0.



	
	
	
	
	
	
	
	\[
	\begin{array}{cccccccc}
		& & E & C & R & A & N & S \\
		+ & & & F & I & L & M & S \\
		\hline
		&& C & I & N & E & M & A \\
	\end{array}
	\]
	
	Trouver la valeur de CINEMA sachant que ALAIN = 20219.
	\begin{center}
		\textit{Source : tangente 178, sept-oct 2017}
	\end{center}
	



\end{document}

